\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}
\begin{document}
    
\section{Aspects matériels}

\begin{Exercise}
    
    Placer les périphériques ci-dessous dans le tableau :
    \begin{multicols}{3}
        \begin{itemize}
            \item Écran non tactile
            \item Souris
            \item Lecteur DVD/Blu-Ray d’une console
            \item Carte réseau Ethernet
            \item Écran tactile
            \item Lecteur/graveur de DVD
            \item Imprimante
            \item Clavier
            \item Clé USB
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
            \toprule
            Périphériques d'entrée & Périphériques de sortie & Périphériques d'entrée/sortie \\
            \midrule
            && \\
            && \\
            && \\
            && \\
            && \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Relier chaque élément à sa définition :

    \begin{center}
        \begin{tabular}{m{0.3\linewidth}m{0.7\linewidth}}
            \toprule
            Système d’exploitation $\bullet$ & $\bullet$ Mémoire volatile de petite taille immédiatement accessible par le processeur \\
            Bus $\bullet$ & $\bullet$ Programme nécessaire à la gestion des ressources matérielles et des logiciels d’un ordinateur \\
            Mémoire Morte $\bullet$ & $\bullet$ Suite d’instructions qui seront exécutées par l’ordinateur \\
            Registre $\bullet$ & $\bullet$ Unité de calcul de l’ordinateur. Souvent situé sur un unique circuit imprimé \\
            Carte mère $\bullet$ & $\bullet$ Voie de transport des informations (adresses, valeurs) entre le processeur et les périphériques \\
            Programme $\bullet$ & $\bullet$ Sorte d’interrupteur permettant de laisser passer, ou pas, du courant électrique selon qu’il est activé ou non \\
            Périphérique de stockage $\bullet$ & $\bullet$ Ensemble de circuits gravés sur une plaque de silicium et regroupant différents éléments de l’ordinateur (processeur, RAM…) \\
            Transistor $\bullet$ & $\bullet$ Mémoire permanente (malgré l’extinction de l’ordinateur) permettant de stocker de manière durable des informations (logiciels, données) \\
            Processeur $\bullet$ & $\bullet$ Mémoire volatile, lisible et réinscriptible dont chaque cellule est accessible rapidement \\
            \bottomrule 
        \end{tabular}
    \end{center}

\end{Exercise}

\section{Le processeur avec \textit{Little Man Computer}}


\begin{Exercise}
    
    On travaille avec le \textit{Little Man Computer} disponible sur \href{http://peterhigginson.co.uk/LMC/}{\url{http://peterhigginson.co.uk/LMC/}}.
    
    Initialement la mémoire contient les valeurs suivantes :
    \begin{center}
        \begin{tabular}[ht]{cccccccccccc}
            \toprule
            Adr.0&Adr.1&Adr.2&Adr.3&Adr.4&Adr.5&Adr.6&$\dots$&Adr.96&Adr.97&Adr.98&Adr.99 \\
            \midrule
            901&396&597&196&399&902&0&$\dots$&0&15&0&0 \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    
    \Question \subQuestion Traduire la séquence d'instructions des adresses 0 à 6. Par exemple, le code 901 dans la cellule 0 signifie \texttt{input}.
    \subQuestion Que contient la case à l’adresse 99 à la fin de l'exécution du programme ?
    
    \ExeText  
    
    On considère la mémoire initiale suivante :
    
    \begin{center}
        \begin{tabular}[ht]{llll}
            \toprule
            Adr. 0 : Input&	Adr. 3 : Sub 96&	Adr. 6 : Branch always  8&$\dots$ \\
            \midrule
            Adr. 1 : Store 96&	Adr. 4 : Branch if zero 7&	Adr. 7 : Load 98&	Adr. 98 : 1 \\
            \midrule
            Adr. 2 : Input& 	Adr. 5 : Load 99&	Adr. 8 : Output&	Adr. 99 : 0 \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    
    \Question \subQuestion Qu'affiche ce programme si l’utilisateur saisit 12 puis 13 ? Et 8 puis 8 ?
            \subQuestion  fait ce programme ?
    
	\Question Écrire le code en assembleur (au format \texttt{ADD XXX}) et non \texttt{1XX})
    permettant de lire une valeur \texttt{x} dans la case 99 et de calculer le plus grand entier n
    tel que l’on ait $2^n<x$. Cette valeur sera stockée à l’adresse 98.
    
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Simulateur d'assembleur}]
    \Question Visiter le site \href{http://www.peterhigginson.co.uk/AQA/}{\url{http://www.peterhigginson.co.uk/AQA/}}
    \Question Quelles différences observe-t-on avec le \textit{Little Man Computer} ?
    \Question Sélectionner le programme \texttt{ADD} et observer son fonctionnement.    
\end{Exercise}

\end{document}
